# Hinweise für den Versuch Vakuum

 

## Aufgabe 2: Druckabhängige Saugleistung und Saugvermögen der DSP

### Prinzip der Messung

Den Volumendurchfluss (Volumenstrom)

```math
\frac{\mathrm{d}V}{\mathrm{d}t} = \dot{V}\equiv S
```

durch die Ansaugöffnung einer Pumpe bezeichnet man als **Saugvermögen**. Je nach Druck ($p$) und Temperatur ($T$) eines Gases verändert sich die Stoffmenge ($n$) des geförderten Gases bei gleichem Volumendurchfluss.

Die Menge eines Gases kann man durch seine Masse $m$ abschätzen. Bei Gasen gebräuchlicher ist jedoch die Angabe durch das Produkt $pV$, das nach der idealen Gasgleichung 

```math
\begin{equation*}
\begin{split}
& p\,V = n\,R\,T = \frac{m}{M_{M}}R\,T; \\
&\\
&m = \frac{p\,V}{R\,T}M_{M},
\end{split}
\end{equation*}
```

bei bekannter Temperatur zur Massenangabe äquivalent ist. Dabei entspricht $M_{M}$ der [molaren Masse](https://de.wikipedia.org/wiki/Molare_Masse) der Gasmoleküle. Für eine Pumpe ist neben dem Volumen- der **Massenfluss**

```math
\frac{\mathrm{d}m}{\mathrm{d}t} = \dot{m}\equiv q_{m}
```

von Relevanz, der entsprechend auch als **$pV$-Durchfluss**

```math
q_{pV} = \frac{\mathrm{d}(p\,V)}{\mathrm{dt}}
```

angegeben wird. Beachten Sie dass $q_{pV}$ zwar zu $q_{m}$ proportional, aber nicht damit identisch ist, der $pV$-Durchfluss wird z.B. in Einheiten einer Leistung angegeben.   

Die **Saugleistung** einer Pumpe wird entweder durch $q_{m}$ oder (im Sinne der Namensgebung intuitiver) $q_{pV}$ an der Ansaugöffnung der Pumpe angegeben. Bei konstantem Druck $p$ gilt der einfache Zusammenhang 

```math
q_{pV} = \left.\frac{\mathrm{d}(p\,V)}{\mathrm{d}t}\right|_{p=const.} = p\frac{\mathrm{d}V}{\mathrm{d}t} = p\,S
```

Der Begriff der Saugleistung darf nicht mit dem Saugvermögen verwechselt werden. Die Saugleistung gibt die, bei einem realen Saugvorgang, tatsächlich pro Zeiteinheit von der Pumpe abtransportierte Gasmenge an; das Saugvermögen ist die von der Pumpe pro Zeiteinheit *zur Verfügung gestellte* (maximale) "Transportkapazität". Das Saugvermögen entspricht also der maximal möglichen Saugleistung der Pumpe und ist damit eine von Umgebungsparametern unabhängige Kenngröße einer Pumpe.

Wenn wir beim Saugvorgang von einer adiabatischen Zustandsänderung ($\delta Q=0$) ausgehen gilt: 

```math
\begin{equation*}
\begin{split}
\delta Q &= \mathrm{d}(p\,V) = 0;\\
&\\
&= p\,\mathrm{d}V  + V\,\mathrm{d}p \\
&\\
&= p\,S\,\mathrm{d}t  + V\,\mathrm{d}p;\\
&\\
\frac{\mathrm{d}p}{p} &= -\frac{S}{V}\mathrm{d}t,
\end{split}
\end{equation*}
```

wobei $V$ dem Volumen der evakuierten Apparatur entspricht. Für eine Pumpe, die ein Gas aus einer Apparatur hinreichend großen Volumens $V$, ohne weiteren Wärmeaustausch absaugt, würde man also einen exponentiellen Verlauf des Drucks 

```math
\begin{equation*}
\begin{split}
&\ln\left(\frac{p}{p_{0}}\right) = -\frac{S}{V}\left(t-t_{0}\right)\\
&\\
&p(t) = p_{0}\,\exp\left(-\frac{S}{V}\left(t-t_{0}\right)\right)
\end{split}
\end{equation*}
```

erwarten, wobei $p_{0}$ dem Anfangs- (z.B. Umgebungs-)druck zum Zeitpunkt $t_{0}$ zu Beginn des Pumpvorgangs entspricht. 

Für Ihre Messungen nutzen Sie diese Beziehung aus, um $S$ aus dem Verlauf von $\ln(p/p_{0})$ als Funktion von $p$ abzuschätzen. 

### Hinweise zur Durchführung

Im Experiment messen Sie die *Saugleistung* (die vom Druck in der Apparatur abhängt) möglichst nah an der Ansaugöffnung der Pumpe. (Beachten Sie hierzu die Anmerkungen zu Aufgabe 3.) Sie steigt während die Pumpe anläuft an, nimmt einen nahezu konstanten Wert an, sobald sie der maximalen Absaugkapazität —und damit dem Saugvermögen der Pumpe— entspricht und fällt wieder ab, sobald andere Größen, wie z.B. Lecks in der Apparatur oder die Dampfdruckkurve von Schmier- und/oder Dichtungsmitteln den Druckverlauf im erzeugten Vakuum dominieren.  

Tragen Sie die Größe 

```math
S^{\prime}(p) = -\frac{\ln(p/p_{0})\,V}{t-t_{0}}
```

als Funktion von $p$ auf. Die Größe $S^{\prime}(p)$ sollte dem zuvor beschriebenen Verlauf folgen, im Maximum deutlich abflachen und dann über einen weiten Bereich von $p$ unabhängig sein. Sie können $S$ aus dem Mittelwert $\bar{S}^{\prime}$ der Messpunkte bestimmen, für die dies der Fall ist. Eine Abschätzung für die Unsicherheit auf $\bar{S}^{\prime}$ erhalten Sie aus der [Stichprobenvarianz](https://de.wikipedia.org/wiki/Stichprobenvarianz_(Sch%C3%A4tzfunktion)) ($s^{2}(S^{\prime})$) der Messpunkte, die Sie für die Berechnung von $\bar{S}^{\prime}$verwendet haben:

```math
\Delta S = \sqrt{\frac{s^{2}\left[S^{\prime}\right]}{n}},
```

wobei $n$ der Anzahl der verwendeten Messpunkte entspricht. Beachten Sie die Bessel-Korrektur bei der Berechnung von $s^{2}\left[S^{\prime}\right]$ für die Stichprobe, aus der Sie gleichzeitig $\bar{S}^{\prime}$ bestimmt haben.

Für die Messpunkte in $p$ für die $S^{\prime}$ von $p$ unabhängig ist sollte der Verlauf von $p(t)$ exponentiell abfallen, woraus Sie durch die Anpassung eines geeigneten Modells ebenfalls $S$ und $\Delta S$ bestimmen können.

## Aufgabe 3: Strömungsleitwert eines dünnen Metallrohrs

### Prinzip der Messung

Der $pV$-Durchfluss durch ein beliebiges Leitungselement ist durch den Zusammenhang

```math
q_{pV} = L\left(p_{2}-p_{1}\right)
```

gegeben, wobei $p_{1}$ dem Druck vor und $p_{2}$ dem Druck hinter dem Leitungselement entsprechen. Den Proportionalitätsfaktor $L$ bezeichnet man als **Strömungsleitwert**. Der Kehrwert von $L$ wird als Strömungswiderstand bezeichnet. 

Eine Pumpe schließt nur selten direkt an die zu evakuierende Apparatur an. Ist dies nicht der Fall, ist das Saugvermögen der Pumpe durch den Gesamtleitwert der verbindenden Leitungselemente reduziert. 

Nimmt man an, dass sich die Temperatur des Gases während des Durchflusses durch das (die) Leitungselement(e) nicht wesentlich ändert, so dass also der $pV$-Durchfluss durch das (die) Leitungselement(e) konstant ist, so erhält man für das effektive Saugvermögen $S_{\mathrm{eff}}$ hinter dem (den) Leitungselement(en) den Zusammenhang 

```math
\begin{equation*}
\begin{split}
&q_{pV} = p_{1}\,S = p_{2}\,S_{\mathrm{eff}};\\
&\\
&S_{\mathrm{eff}} = \frac{p_{1}}{p_{2}}\,S.
\end{split}
\end{equation*}
```

Für $S_{\mathrm{eff}}$ folgt also:

```math
\begin{equation*}
\begin{split}
&L = \frac{q_{pV}}{p_{2}-p_{1}} = \frac{p_{1}}{p_{2}-p_{1}}S = \frac{p_{2}}{p_{2}-p_{1}}S_{\mathrm{eff}};\\
&\\
&\frac{p_{2}}{p_{1}} = \frac{S}{L}+1;\\
&\\
&\frac{S_{\mathrm{eff}}}{L} = \left(1-\frac{p_{1}}{p_{2}}\right) = \left(1-\frac{L}{S+L}\right) = \frac{S}{S+L}; \\
&\left(S+L\right)\,S_{\mathrm{eff}} = S\,L; \\
&\\
&\frac{S+L}{S\,L} = \frac{1}{S_{\mathrm{eff}}} \\
&\\
&\frac{1}{L} + \frac{1}{S} = \frac{1}{S_{\mathrm{eff}}} \\
&\\
&S_{\mathrm{eff}} = \left(\frac{1}{L} + \frac{1}{S}\right)^{-1} \\
\end{split}
\end{equation*}
```

### Hinweise zur Durchführung

Den Verlauf von $\ln\left(p/p_{0}\right)(t)$ bei T1 nehmen Sie hier als Konsistenzmessung relativ zu Aufgabe 2. Beachten Sie, dass Sie die Apparatur in der Zwischenzeit belüftet, geöffnet und wieder geschlossen haben. 

Beachten Sie für Ihre Diskussion der Druckverläufe bei T1 und T2 Abb. 1.1 im Dokument [Grundlagen der Vakuumtechnik](https://git.scc.kit.edu/etp-lehre/p2-for-students/-/blob/main/Vakuum/VakuumGrundlagen.pdf). Sie können für den Vergleich mit der Erwartung die Gleichungen (1.28) aus dem Dokument [Grundlagen der Vakuumtechnik](https://git.scc.kit.edu/etp-lehre/p2-for-students/-/blob/main/Vakuum/VakuumGrundlagen.pdf) verwenden. Versuchen Sie abzuschätzen welche Art von Strömung an der Ansaugöffnung vorherrscht.  

## Aufgabe 4: Druckabhängige Saugleistung der TMP

### Hinweise zur Durchführung

In diesem Fall genügt der Auftrag von $S^{\prime}(p)$ und eine sorgfältige Diskussion dessen, was Sie beobachten. Beachten Sie, dass für diese Aufgabe zwei Pumpen im Einsatz sind. 

